朱凱廸覆選舉主任：港人應自決命運 《基本法》保障和平主張港獨權利

立法會議員朱凱廸上周報名參加元朗八鄉元崗新村居民代表選舉，惟選舉主任向他提出5條問題，要求他交代是否支持香港獨立，及自決前途的選項等。他今日回覆選舉主任稱，自己不支持港獨，但認為香港人應該決定自己命運，並強調和平主張港獨是港人受《基本法》保障的權利。

朱凱廸今日下午四時回覆選舉主任，稱對「中華人民共和國擁有香港特別行政區主權」及「香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的一部分」兩項陳述表示同意。被問及是否「真誠地」擁護《基本法》和保證效忠香港特區，他指自己在立法會已宣誓擁護《基本法》和效忠特區，得立法會秘書確認，亦無受到律政司以司法程序挑戰，而在今次遞交提名表時再作出同樣聲明。

對於港獨、自決的立場，朱凱廸稱重申自己不支持港獨，「但我認為，香港人應該決定自己的命運」。至於自決選項是否包括港獨，他表示提倡或支持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》158 及 159 條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標。

《基本法》158 及 159 條，分別指出《基本法》解釋權屬於全國人民代表大會常務委員會，及《基本法》修改權屬於全國人民代表大會。

朱凱廸在回覆稱，和平主張港獨是港人受《基本法》保障的權利，「選舉主任問香港獨立是否自決前途的『選項』，背後的想法是我不單自己不可主張港獨，也要反對甚至禁止其他人有此主張，否則就是不擁護《基本法》。我認為這個想法並不符合《基本法》和《香港人權法案條例》。」（回覆全文附文末）

紅線由港獨縮至自決 無法評估被DQ機會

朱凱廸下午會見傳媒時表示，在過去一段時間，香港的不成文政治紅線似乎已由港獨，縮窄至自決。他批評選舉主任在要求他回答的第五條問題，即朱凱廸「是否提倡或支持『香港獨立』是自決前途的選項」，是扭曲他的主張及極誤導，變相等同連他本人不支持港獨也不足夠，甚至要反對其他人提倡港獨。

不過朱凱廸認為，北京和港府現時任意濫用權利，可謂完全「無路捉」，因此他無法評估自己最終被取消參選資格的可能性，但他認為堅守和明言自己的合理信念，是作為一名政治人物的本份，「做完我本份之後會發生咩事，責任不在我身上，責任在於任意濫用權力的人身上。」朱凱廸又指，不擔心自己會被DQ，因為他之前已有很多人被取消資格，他並非被DQ的第一人。

朱凱廸批評，北京近年對港政治干預非常嚴重，不斷踐踏港人自由，導致美國也要考慮停止香港獨立關稅區地位。朱凱廸表示，他希望自己是面對如此荒謬政治審查的最後一人，他促請政府不要再擴大政治審查範圍，還給香港人言論及參政自由。

朱凱廸早前在facebook表示，選舉主任昨日下午向朱發信提出5條問題，要求他交代是否擁護《基本法》、同意香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的一部分，以及是否提倡或支持香港獨立，或是自決前途的選項。

朱凱廸回覆選舉主任全文：

"新界元朗青山公路(元朗段)269號
元朗民政事務處大廈
元崗新村選舉主任袁嘉諾

袁先生：

就 閣下於2018年11月26日來函，現謹覆如下：

問題 (a)：你是否同意中華人民共和國擁有香港特別行政區主權？

1. 按現行憲政安排，此乃事實。同意。

問題 (b)：你是否同意香港特別行政區是中華人民共和國不可分離的一部分？

2. 按現行憲政安排，此乃事實。同意。

問題 (c)：你是否確認你真誠地在提名表格上作出擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區的聲明？

3. 本人為現任立法會議員，就任時曾向全港市民宣誓擁護《基本法》和效忠特區，得立法會秘書確認，亦無受到律政司以司法程序挑戰。本人於11月22日遞交提名表時再作出同樣聲明。

問題 (d)：你在2018年10月12日臉書中表達你的立場，尤其是“... 我的政治主張由參選至今並無改變。因為我的主張，我在2016年的立法會選舉才能當選。... 我自己當時至今的立場都是，我並不支持港獨，但我認為，香港人應該決定自己的命運。...”。你現在的立場是否仍然繼續不支持港獨？

4. 我並沒有改變政見，正如 閣下引述我在2018年10月12日的臉書帖文有以下表述：

“我自己當時至今的立場都是，我並不支持港獨，但我認為，香港人應該決定自己的命運。”

問題 (e)：你本人是否提倡或支持“香港獨立”是自決前途的選項？

5. 我提倡或支持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》158及159條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標。我認為，和平主張港獨是港人受《基本法》保障的權利。選舉主任問香港獨立是否自決前途的「選項」，背後的想法是我不單自己不可主張港獨，也要反對甚至禁止其他人有此主張，否則就是不擁護《基本法》。我認為這個想法並不符合《基本法》和《香港人權法案條例》。

6. 敦請 閣下儘快就我於2018年11月22日提交的提名表格，以及就上述問題的答覆，決定我的提名是否有效。若 閣下需要其他的補充資料，請以電郵聯絡我。我就 閣下的查詢保留一切權利。

二○一九年鄉郊一般選舉
元崗新村居民代表選舉參選人

（朱 凱 廸）
2018年11月27日"

識玩

DQ

妳幾時產生左有人同妳講道理既錯覺

選舉主任都係努力搵位入班議員姐

就算答佢想要既答案都可以DQ你

身在曹營心在漢
依家講野真係要預小心
好難先選到一個正常人 做實事既人入議會

但多數都係dq

根本係做台戲扮公平,港共唔妥你,你就呼吸都有罪

而家條線任佢定，更加唔怕你搵司法覆核，唔係自己俾錢等排期隨時拖你幾年，根本政府已經玩哂

楊岳橋做緊乜

朱凱廸都算好過班傳統泛民，但2020九成九入唔到閘，請問點解仲要我出黎投票??

政府一早定差[i]義左自決=港獨

[/u]今鋪好嘢 香港關係法

呢鋪咪當試水溫囉
咁樣答政府會點應？

主任要DQ需要理由嗎？

到時有其他素人入閘咪投

選舉主任表示淨係見到：

5. 我提倡或支持推動《基本法》和政制的民主化改革，包括但不限於修改《基本法》158及159條，作為中共封殺真普選後，港人自決前途的目標。我認為，和平主張港獨是港人受《基本法》保障的權利。選舉主任問香港獨立是否自決前途的「選項」，背後的想法是我不單自己不可主張港獨，也要反對甚至禁止其他人有此主張，否則就是不擁護《基本法》。我認為這個想法並不符合《基本法》和《香港人權法案條例》。

素人但係無組織支持好難贏，2016補選梁天琦都係靠狗主毓民幫佢組織動源先可以短期內提升知名度，靠自己單打獨鬥好難

At least 睇得出朱唔係係份糧而選先

骨氣

朱遲早都會俾港共dq埋 根本垃圾泛民就應該要總辭啦，依家個議會同廢嘅有乜分別 不過點可能對啲垃圾有期望，呢班垃圾淨係識喺Facebook 抽水

遲早自決派比人DQ 曬最後又得返啲傳統販民係議會
跟著佢哋為咗保住個9萬8 又會改口話「我不贊成港獨同自決」
同自決派割蓆
成班係議會苟且偷生又唔會真心捍衛自決/本土哩啲新興政治立場嘅權利
仲想人哋大局為重單方面益你

dq